---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۱۹۵ - در ستایش وزیر بی‌نظیر جناب حاج میرزاآقاسی رحمه‌لله فرماید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۱۹۵ - در ستایش وزیر بی‌نظیر جناب حاج میرزاآقاسی رحمه‌لله فرماید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>فلک دوش از عروس خور تهی چون گشت دامانش</p></div>
<div class="m2"><p>چو عمان چهره شد پر در ز سیمین اشک غلطانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شبه‌سان حقه‌ای‌ کفتید و بپراکند درهایش</p></div>
<div class="m2"><p>شب‌آسا زنگیی خندید و بدرخشید دندانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من اندرکٌنج تنهایی ازین اندیشه سودایی</p></div>
<div class="m2"><p>که این دولاب مینایی چرا غم‌زاست دورانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که ناگه حلقه بر درکوفت شیرین‌شوخ دیرینم</p></div>
<div class="m2"><p>که تن یک توده نسرینست و لب یک حُقه مرجانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز جا جستم دویدم درگشودم باز بستم در</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتم دست و آوردم نشاندم صدر ایوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>یکی مینای می بنهادمش در پیش ریحانی</p></div>
<div class="m2"><p>میی زان‌ سان‌ که رنگ لاله بود و بوی ریحانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>میی زانسان‌که چون لبریز بینی ساغری از وی</p></div>
<div class="m2"><p>همه‌کان یمن پنداری وکوه بدخشانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پس از نه جام می یا هشت یا ده بیش یاکمتر</p></div>
<div class="m2"><p>چه داند حال مستی خاصه در بر هرکه جانانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کُله پرتاب‌کرد از سر قبا بیرون نمود از بر</p></div>
<div class="m2"><p>بناگه صبح صادق سر زد از چاک‌گریبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز شور بادهٔ دَرغم فرو رفت آنچنان در غم</p></div>
<div class="m2"><p>که خاطر شد ز غم در هم چو گیسوی پریشانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همی هر لحظه مروارید می‌بارید بر دامان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان‌کز اشک غلطان رشک عمان‌گشت دامانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنان هر لحظه خشم‌آلود برگردون نظرکردی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌گفتی خنجر و زوبین همی بارد ز مژگانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چنانش از نوک هر مژگان چکیدی زهر جان‌فرسا</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی اژدها خفتست اندر چشم فتانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گهی بر لب حکایت از مسیر تیر و بهرامش</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بر لب شکایت از مدار مهر و کیوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بگفتمش از چه مویی ‌گفت ازین‌ گردون ‌گردنده</p></div>
<div class="m2"><p>که‌گویی جز بخشت‌کینه ننهادند بنیانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>جفاگاهی بر احرارش ستم‌گاهی بر ابرارش</p></div>
<div class="m2"><p>نه آگه‌ کس ز هنجارش نه واقف‌ کس ز سامانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بمیزد موش بر زخم پلنگش تا چرا زینسان</p></div>
<div class="m2"><p>بود با شیر مردان‌ گربهٔ حیلت در انبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نگاری چون مرا دارد همی چون مهر و مه عریان</p></div>
<div class="m2"><p>که چون من مهر و مه باد از لباس نور عریانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همی هر دم ز خون دل مرا نزلی نهد بر خوان</p></div>
<div class="m2"><p>که یارب غیر خون دل مبادا نزل بر خوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو بشنفتم برآشفتم به مژگان بس‌ گهر سفتم</p></div>
<div class="m2"><p>سپس رفتم فرو رفتم غبار محنت از جانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به پاسخ‌گفتمش ای ترک ترک شکوه‌ گوایرا</p></div>
<div class="m2"><p>فلک یک ذره بر ذرات عالم نیست سلطانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>فلک آسیمه‌تر از ماست در محروسهٔ هستی</p></div>
<div class="m2"><p>ازان هر شام بینی با هزاران چشم حیرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>جهان را قبض و بسط اندر کف انسان‌که ایزد را</p></div>
<div class="m2"><p>ز موجودی نیابی جلوه‌گر زآنسان‌کز انسانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به چنگ انسان‌ کامل را فلک ‌گویی بود گردان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان گویی که کف میدان بود انگشت چوگانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>کتاب‌الله اکبرکز ظهورکثرت و وحدت</p></div>
<div class="m2"><p>گهی قرآن لقب فرموده یزدان‌گاه فرقانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>وجود مجمع‌البحرین انسانی بودکامل</p></div>
<div class="m2"><p>که اطلاق وجوب آمد قرین قید امکانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>صحیفهٔ آفرینش راکه مصحف نام از یزدان</p></div>
<div class="m2"><p>به جای بای بسم‌الله هم انسانست عنوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مبین در عنصر خاکش ببین درگوهر پاکش</p></div>
<div class="m2"><p>که ممکن نست ادراکش‌که یارا نیست تبیانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>مگوکز خاک ویرانست و نتوان دل درو بستن</p></div>
<div class="m2"><p>نه آخرگنج نبودگنج جز درکنج ویرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به خاک اندر بود مخزون‌کنوز حکمت بیچون</p></div>
<div class="m2"><p>از آنست ابرش‌گردون به‌گرد خاک جولانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>یکی بیدا بود آدم‌که پیدا نیست اطرافش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دریا بود انسان‌که ظاهر نیست پایانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ملک‌ کبود که با آدم شمارد وهم همسنگش</p></div>
<div class="m2"><p>فلک چبود که با انسان سراید عقل همسانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بگفت انسان‌کامل زین قباکایدون همی رانی</p></div>
<div class="m2"><p>کرا دانی‌که درکف حل و عقد هر دوگیهانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بگفتم صدر والاقدر روشن‌رای دریادل</p></div>
<div class="m2"><p>که در یک شبرنی پنهان‌کنوز بحر عمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>فلک فر میرزا آقاسی آن کز مبداء فطرت</p></div>
<div class="m2"><p>نفخت فیه من روحی به شان آمد ز یزدانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بود در شخص او پنهان همه‌گردون و اجرامش</p></div>
<div class="m2"><p>بود در ذات او مضمر همه گیهان و ارکانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>فراخای جهان بر شخص او تنگست از آن بینی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی چون بحر جوشانش گهی چون شیر غضبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بلی قلزم بجوشد چون‌که باشد خرد مجرایش</p></div>
<div class="m2"><p>بلی ضیغم بکوشد چون‌که‌گردد تنگ میدانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چه اعجازست ازین برتر که در یک طیلسان بینی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان و هرچه در وی همچو جان در جسم پنهانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>قضا تا شخص او آمد به‌گیتی غم خورد آری</p></div>
<div class="m2"><p>خورد غم میزبان چون نیست خوان در خورد مهمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>وی از عالم غمین و عالم از وی شادمان آری</p></div>
<div class="m2"><p>بود زندان به یوسف شاد و یوسف غم ز زندانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>فلک‌گویی نمی‌داند حدیث حفت الجنه</p></div>
<div class="m2"><p>که چون دف می‌خورد گاهی قفا از چنگ دربانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو خون در رگ به عرق سلطنت ساریست تأییدش</p></div>
<div class="m2"><p>چو جان در تن به جسم مملکت جاریست فرمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>سلامت بین و استغنا که ارنی‌گو نشد هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>که عذر لن‌ترانی در رسد چون پور عمرانش‌</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>نگوید چون سلیمان رب هب‌لب از ادب لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>رسد بی‌منت خاتم ز حق ملک سلیمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>خداوندا جهان با عنف و لطفت‌کیست بیماری</p></div>
<div class="m2"><p>که بیم مرگ و امید بقا باشد ز بحرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بود قدر تو قسطاسی‌که آمدکفه افلاکش</p></div>
<div class="m2"><p>بود حلم تو میزانی‌ که چو سنگست ثهلانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ز آه سرد بدخواه تو مانا عاریت دارد</p></div>
<div class="m2"><p>هر آن سرما که‌ گیتی هست در فصل زمستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به هر باغی‌ که بارد ابر جود گوهر افشانت</p></div>
<div class="m2"><p>همه شاخ زبرجد روید از برگ ضمیرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نگارند ار به لوح آبگینه نام حزمت را</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد کس شکستن با هزاران پُتک و سندانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>اگر ازگنج هستی یاوه‌گرددگوهر ذاتت</p></div>
<div class="m2"><p>دو عالم وانچه در مُلک دو عالم نیست تاوانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>هرآنچ آن بر قضا مبهم‌کند ذات تو معلومش</p></div>
<div class="m2"><p>هرآنچ آن بر قدر مشکل‌کند رای تو آسانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>خطاب و قهر تست آنکو صفت بیمست و امیدش</p></div>
<div class="m2"><p>رضا و خشم تست آنچ آن لقب خلدست و نیرانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>خداوندا شنیدم مر مرا حسان لقب دادی</p></div>
<div class="m2"><p>بلی حسان بود هرکاو تو بگزینی ز احسانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>کدامین فخر ازین برتر که‌ گوید آصفی چون تو</p></div>
<div class="m2"><p>محمد شه محمد هست و قاآنیست حسانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>الا تا نوش لطفت نیست غیر از عیش تاثیرش</p></div>
<div class="m2"><p>الا تا زهر قهرت نیست غیر از مرگ درمانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>عدویت زندهٔ جاوید بادا چون خضر لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>مکان پیوسته اندرگاز شیر وکام ثعبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>خلیلت را بود یک روز درگیتی بقا اما</p></div>
<div class="m2"><p>چنان روزی‌که باشد روز خمسین الف یک‌آنش</p></div></div>